---
title: 1.9 幂指函数
---

## 一、幂指函数的定义与形式

**定义：**
幂指函数是形如 $y = [u(x)]^{v(x)}$ 的函数。

- **底数** $u(x)$ 是关于 $x$ 的函数。
- **指数** $v(x)$ 也是关于 $x$ 的函数。

**前提条件：**
通常要求**底数 $u(x) > 0$**，以保证函数在实数范围内有意义。

**本质：**
幂指函数是一种**复合函数**，它同时具备了**幂函数**（底数为变量，指数为常数）和**指数函数**（底数为常数，指数为变量）的特点。

## 二、幂指函数的求导

由于幂指函数底数和指数都是变量，不能直接使用幂函数的求导公式 $[x^a]' = ax^{a-1}$ 或指数函数的求导公式 $[a^x]' = a^x \ln a$。

### 核心思想：对数求导法

将幂指函数转化为**指数形式**，再利用复合函数的求导法则。

1. **转化公式：**
   利用对数恒等式 $a = e^{\ln a}$，将 $y = [u(x)]^{v(x)}$ 转化为：
   $$y = e^{\ln [u(x)]^{v(x)}} = e^{v(x) \ln u(x)}$$

2. **求导步骤：**
   设 $y = e^{g(x)}$，其中 $g(x) = v(x) \ln u(x)$。
   根据复合函数求导法则 $[e^{g(x)}]' = e^{g(x)} \cdot g'(x)$：
   $$y' = [e^{v(x) \ln u(x)}]' = e^{v(x) \ln u(x)} \cdot [v(x) \ln u(x)]'$$
   $$y' = [u(x)]^{v(x)} \cdot [v'(x) \ln u(x) + v(x) \cdot \frac{u'(x)}{u(x)}]$$

3. **最终导数公式：**
   $$\left([u(x)]^{v(x)}\right)' = [u(x)]^{v(x)} \left[ v'(x) \ln u(x) + \frac{v(x) u'(x)}{u(x)} \right]$$

> **📌 记忆提示：** 实际解题时，**建议使用第一步的转化**，而非直接套用最终公式，以防止出错。

## 三、幂指函数的极限计算

### 1. 确定的极限（非不定型）

如果 $\lim_{x \to x_0} u(x) = a$ 且 $\lim_{x \to x_0} v(x) = b$ 均存在，并且 $a^b$ **不是**不定型（如 $1^\infty, \infty^0, 0^0$），则可以直接利用复合函数的极限性质（指数函数的连续性）：

$$\lim_{x \to x_0} [u(x)]^{v(x)} = [\lim_{x \to x_0} u(x)]^{\lim_{x \to x_0} v(x)} = a^b$$

### 2. 不定型的极限

幂指函数求极限时，经常出现不定型。常见的不定型有：

- **$1^\infty$ 型**
- **$\infty^0$ 型**
- **$0^0$ 型**

### 核心思想：对数求极限法 (转化为指数形式)

1. **转化：**
    将 $\lim_{x \to x_0} [u(x)]^{v(x)}$ 转化为 $\lim_{x \to x_0} e^{v(x) \ln u(x)}$。
    由于指数函数 $e^x$ 是连续函数，因此有：
    $$\lim_{x \to x_0} [u(x)]^{v(x)} = e^{\lim_{x \to x_0} [v(x) \ln u(x)]}$$
    **问题转化为求指数部分 $L = \lim_{x \to x_0} [v(x) \ln u(x)]$ 的极限。**

2. **求解指数部分的极限 $L$：**
    此时 $L$ 的形式通常是 $\frac{0}{0}$ 或 $\frac{\infty}{\infty}$，可以使用**洛必达法则**或**等价无穷小替换**进行求解。

3. **最终结果：**
    若求得 $L$，则原极限为 $e^L$。

### 特别地：$1^\infty$ 型的快捷解法

对于 $\lim_{x \to x_0} u(x) = 1$ 且 $\lim_{x \to x_0} v(x) = \infty$ 的 **$1^\infty$ 型**不定式，可以使用**重要极限**的变形：

$$\lim_{x \to x_0} [u(x)]^{v(x)} = \lim_{x \to x_0} [1 + (u(x) - 1)]^{v(x)} = e^{\lim_{x \to x_0} [u(x) - 1] v(x)}$$

> **📌 结论：** 无论是哪种不定型，**取对数 (转化为 $e^{v(x) \ln u(x)}$)** 都是最普遍、最一般的方法。
